\chapter*{Agradecimientos}

Antes que nada, quería agradecer a los jurados de esta tesis: Sebastián Uchitel y Ariel Waisbein por tomarse el tiempo de leer y evaluar este trabajo.

Quería agradecer al LaFHIS en su conjunto, no solo por abrirme las puertas para realizar este trabajo y otras oportunidades que me ofrecieron, sino también por brindar un ambiente tan lindo para realizar este trabajo.  

Me gustaría agradecer también a todo el apoyo que recibí para poder llegar hasta acá en la carrera.
A les docentes que año tras año no sólo dictan las clases cada vez más masivas sino que además preparan material, exámenes y las materias; y administratives que que resuleven tantos problemas en horas extra para que la gente pueda estudiar en la universidad públca.
A todas las personas involucradas en mi camino personal que recorrí por la facultad, y a mis amigos y compañeros de cursada en particular: Erik, Ale, Abrol, Laureano, Charles, Dani, Blas, Ivo, Franco, Luciana, Sujo, Luciano, Juli, Fran, Yuri y Javi.

A mis amigues de cuando no estoy en la facultad, gracias por estar dispuestos a hacer tantas cosas distintas juntos, y en esta vuelta a bancarme con que no pueda ir a ningún lugar nunca. Los aprecio muchísimo Lucio, Eliseo, Iván, Nico, Lucas, Feli, Marto, Aylen, Michu, Bruno.

Javi y Diego, muchísimas gracias.
Me ayudaron muchísimo al dirigirme la tesis, fueron siempre personas increíbles, y realmente me hicieron sentir incluido un montón.
Realmente siempre están disponibles a cualquier cosa y cada duda, problema o detalle que puedas tener.

Quiero además agradecer a mi familia por acompañarme hasta acá.
A quienes me acompañaron desde chiquito, abuelos Sasha y Angel; abuelas Didi y María; y Marta.
A todos mis primos y tíos que me encanta ver.
A los más cercanos, gracias Papá, Mamá, Marcos, Meli y Cami. 
